\section{Szuffix tömb előállítása}

\subsection{Definíció}
\paragraph{}
Legyen $S$ sztring, ahol $S[i]$ a szó $i.$ karaktere és jelölje $S[i, j]$ egy részszavát, mely az $i$-edik karaktertől a $(j-1)$-ig tart. Képezzük a $A = \{j | j \in [1, \dots, N]\}$ halmazt, ahol $N$ a szó hossza. Ezután rendezzük ezt a halmazt egy tömbbe, hogy teljesítse a ${\forall i \in [1, \dots, (N-1)] : S[A[i], N + 1] < S[A[i + 1], N + 1]}$ feltételt. Ezzel megkapjuk a szó szuffix tömbjét.
\paragraph{}
A fenti definíció félrevezethető lehet, ugyanis nem a szó részszavait használjuk, hanem az indexeket, melyek előállítják azt. Módosítva az eredetit, használjuk $\{S[j, N + 1] | j \in [0, \dots, N]\}$ halmazt, ahol $N$ a szó hossza. Most elegendő ezt lexikálisan növekvő sorrendbe rendezni és megkaptuk a szuffix tömböt.
\paragraph{}
Ezt a konstrukciót felhasználhatjuk részszavak keresésére, $S$ szó esetén $P$ összes előfordulásához létezik $P$ kezdetű szuffix. Formálisan $\forall i \in [1, \dots, (N-K)]$ : ha $S[i,K + 1] = P$, ahol $K$ a $P$ részszó hossza, akkor $P$ prefixe $S[i, N + 1]$-nek, vagyis az $i.$ szuffixnek. Őket könnyű megtalálni a rendezett több segítségével, egymás mellett helyezkednek el, csoport két végét két bináris kereséssel találjuk meg.
\paragraph{}
A Burrows-Wheeler transzformáció végrehajtására is tudjuk alkalmazni, mely a következő szekcióban található.

\subsection{Szekvenciális implementáció}
\paragraph{}
Először az indextömböt alkalmazó szekvenciális megvalósítással foglalkozunk, a fenti formális definíció alapján előállítjuk az indexeket, majd rendezzük őket a képlet segítségével. A rendezéshez összefésüléses rendezést használjuk, annak is a helyben rendező változatát, így nincs szükség az adatok másolására.
\paragraph{}
Ez az implementáció $O(N \cdot \log_{2}(N))$ összehasonlítást végez, egy összehasonlítás költsége $O(N)$, ahol $N$ a szó hossza, így a teljes algoritmus költsége $O(N^2 \cdot log(N))$. Léteznek algoritmusok \cite{lin_sa}, melyek lineáris időben és tárhelyen elő tudják állítani a rendezett tömböt, azonban ezek párhuzamosítása nem triviális, így kutatásomban nem vizsgáltam meg őket.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
template <typename Iterator>
void Sort(const std::string& aInput, Iterator aBegin, Iterator aEnd)
{
	const auto Size = std::distance(aBegin, aEnd);

	if(1 < Size)
	{
		const auto Middle = aBegin + Size / 2;

		Sort(aInput, aBegin, Middle);
		Sort(aInput, Middle, aEnd);

		const auto Comp = [&](const auto& aFirst, const auto& aSecond)
		{
			for(auto Index = 0u;
			    Index < (aInput.size() - std::max(aFirst, aSecond));
			    ++Index)
			{
				if (aInput.at(Index + aFirst) < aInput.at(Index + aSecond))
				{
					return true;
				}
				else if (aInput.at(Index + aFirst) > aInput.at(Index + aSecond))
				{
					return false;
				}
			}
			return aFirst > aSecond;
		};

		std::inplace_merge(aBegin, Middle, aEnd, Comp);
	}
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:sa_my_seq}
	\small
	Indexeléssel megvalósított szuffix tömb rendezés, speciális összehasonlító függvénnyel.
\end{figure}

\subsection{Modern megközelítés}
\paragraph{}
Fő érv az indexek tárolására a programozási nyelvek sztring kezeléséből fakad. Sok nyelv, köztük a C++ is, másolással oldja meg, hogy egy szó részszavát eltárolja, mely négyzetes tárhelyigényhez vezetne. Ez érthető okokból nem hatékony, azonban a legújabb C++ szabványban \cite{cpp17_draft} megoldották ezt a problémát. Készítettek egy \lstinline{std::string_view} osztályt, mely másolás nélkül, mutatók segítségével kezeli a hozzáférést. Az egyetlen akadály, melyre figyelnünk kell, hogy a nézet csak addig érvényes, ameddig az eredeti objektum meg nem semmisül.
\paragraph{}
Nincs szükség speciális összehasonlításra, mivel tényleges sztringeket tárolunk, így elegendő az alapértelmezett, lexikális összehasonlítást használnunk. Össze tudjuk vetni a STL rendező algoritmusával, mely szintén $O(N \cdot log(N))$ összehasonlítást használ, de nem kell  implementálnunk, ezzel könnyű használatot biztosítva.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
template <typename Iterator>
void Sort(Iterator aBegin, Iterator aEnd)
{
const auto Size = std::distance(aBegin, aEnd);
	
	if(1 < Size)
	{
		const auto Middle = aBegin + Size / 2;
	
		Sort(aBegin, Middle);
		Sort(Middle, aEnd);
	
		std::inplace_merge(aBegin, Middle, aEnd);
	}
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:sa_my_modern}
	\small
	\lstinline{std::string_view} használatával megvalósított összefésüléses rendezés.
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
template <typename Iterator>
void Sort(Iterator aBegin, Iterator aEnd)
{
	std::sort(aBegin, aEnd)
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:sa_std_modern}
	\small
	Az STL által biztosított rendezés felhasználása.
\end{figure}

\subsection{Párhuzamos megvalósítás}
\paragraph{}
Az összefésüléses rendezés egy oszd-meg-és-uralkodj algoritmus, melyek a komplex problémát először kisebb feladatokra osztják, rekurzívan megoldják azokat, majd az eredményüket kombinálják, hogy megoldáshoz jussunk. A rekurziót addig folytatjuk, amíg egy olyan alapfeladathoz érünk, amit azonnal meg tudunk oldani.
\paragraph{}
Az algoritmust könnyen tudjuk párhuzamosítani, mert a rekurzív hívások egymástól függetlenül hajthatóak végre. Elengedő a függvény végrehajtását egy másik szálon végezni, majd az eredményét az eredetin feldolgozni.
\begin{figure}[H]
	\footnotesize
	\centering
	\begin{algorithmic}
		\Function{Solve}{Problem}
			\If {$Easy(Problem)$}
				\State \Return $Calc(Problem)$
			\Else
				\State $SmallerProblems \gets Divide(Problem)$
				\Loop $\;SmallerProblem \in SmallerProblems$
					\State $SmallerSolutions \gets Solve(SmallerProblem)$
				\EndLoop
				\State \Return $Merge(SmallerSolutions)$
			\EndIf
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
	\caption{}
	\small
	Oszd-meg-és-uralkodj algoritmusok általános felépítése.
\end{figure}
\paragraph{}
Hatékonyság szempontjából érdemes szem előtt tartani a számítógép hardver limitációját és annyi szálat indítani, ahány mag található. Ellenkező esetben a szálak végrehajtása és ezzel a teljes program futása belassulhat. A jelenlegi feladatban minden szinten két rekurzív hívást végzünk, így csak $\log_{2}(N)$, $N$ a számítógépben található magok száma, mélységig indítunk új szálat, alatta szekvenciálisan dolgozunk.
\paragraph{}
Az ábrán látható az összefésüléses rendezés felépítése. A szintek a rekurzió mélységét jelzik, szaggatott vonallal vannak a szálak határai elválasztva, egy 4 magos rendszert jelezve. A piros vonal jelzi a mélységet, mely alatt már nem indítunk új szálat a számolás elvégzésére.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/dnc}
	\caption{}
	\small
	Összefésüléses rendezés ábrázolása.
\end{figure}
\paragraph{}
Az új C++ szabvány segítségével ennél sokkal könnyebben tudunk párhuzamos algoritmusokat implementálni, mert paraméterként átadhatjuk a végrehajtás módját. Az alapértelmezett a szekvenciális, de ezen felül párhuzamos és vektorizált végrehajtást is megadhatunk. Ez még nem támogatott a legnagyobb standard könyvtárakban, azonban az Intel készített egy implementációt \cite{parstl}, melyet felhasználva el tudjuk készíteni az új implementációnkat.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
template <typename Iterator>
void Sort(Iterator aBegin, Iterator aEnd, uint32_t aDepth = 1)
{
	const auto Size = std::distance(aBegin, aEnd);
	
	if(200 < Size && aDepth < Log2(std::thread::hardware_concurrency()))
	{
		const auto Middle = aBegin + Size / 2;
		
		auto t = std::thread([&](){ return Sort(Middle, aEnd, aDepth + 1); });
		Sort(aBegin, Middle, aDepth + 1);
		t.join();
		
		std::inplace_merge(aBegin, Middle, aEnd);
	}
	else if(1 < Size)
	{
		const auto Middle = aBegin + Size / 2;
		
		Sort(aBegin, Middle, aDepth + 1);
		Sort(Middle, aEnd, aDepth + 1);
		
		std::inplace_merge(aBegin, Middle, aEnd);
	}
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:sa_my_par}
	\small
	Párhuzamos összefésüléses rendezés.
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
template <typename Iterator>
void Sort(Iterator aBegin, Iterator aEnd)
{
	std::sort(std::execution::par, aBegin, aEnd)
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:sa_std_par}
	\small
	Párhuzamos rendezés a végrehajtási mód specifikálásával.
\end{figure}
